\chapter{Adieu}\label{adieu}

\begin{quote}
    ''Jeg måtte sige farvel til Ørstedværket67, og slutfasen, et nyt og
herligt afsnit i min uddannelse begyndte. Det var fint vejr på min
første rejse, men alligevel ude i Atlanterhavet var der store dønninger,
der fik skibet til at duve og rulle svagt. Kort sagt, jeg blev søsyg og
det stod på hele turen over til New York.''
\end{quote}

For nogle var søen en naturlig arbejdsplads at vælge, mens den for andre
nærmest blev en nødudgang. At flere og flere rejste fra landet til byerne
føre naturligvis til, at befolkningspresset på storbyerne voksede. Det
medførte for mange vanskelige levevilkår, hvis der kom perioder med
arbejdsløshed, eller hvis lønnen var lav. Mange søfolk til dampskibene
blev rekrutteret i byens fattige kvarterer. Man søgte arbejde til søs,
fordi der ikke var andre muligheder, eller fordi man var træt af
omgivelserne og den situation, man befandt sig i. 

\begin{quote}
''I tiden 6. oktober
til 3. november 1919 gik jeg hver dag på DFDSs68 forhyringskontor ved
Kvæsthusbroen. Det var mellem klokken 10.00 og 14.00. Der skete sgu
aldrig mig noget. Der kom mange drenge, som blev kaldt ind på kontoret,
kom ud igen, og jeg så dem aldrig mere. Da jeg havde siddet der en 14
dages tid, og der stadig ikke var bud efter mig, blev jeg sgu gal i
hovedet, gik hen og bankede på døren, lukkede op og gik ind. Hvem har
sendt bud efter dig? lød det fra en herrestemme bag et stort skrivebord,
og jeg svarede: Det er der ingen der har gjort, men nu er jeg kommet her
i 14 dage og har set mange drenge komme herind, og komme ud igen,
hvorefter jeg ikke har set dem mere, hvorfor jeg mente, de havde fået
hyre, så jeg mente, det måtte være min tur nu! Du er for lille. Du kan
ikke nå kopperne i dækket69, sagde han. Kopper i dækket, tænkte jeg. Så
kan jeg vel tage en stol at stå på! svarede jeg. Ej, ej, sagde han, en
lille vågen er bedre end en stor og doven, og så fik jeg hyre som
messedreng på ''NIELS EBBESEN'', København-Randers og retur, og jeg
skulle møde mandag morgen kl. 06.00 på ''NIELS EBBESEN'' medbringende
tøj, madras og sengetøj, vær så god, og det var mandag den 3. november
1919.

65
Sømændenes Forbund er en fagforening for matroser. Strejkefond er penge
som fagforeninger kan dele ud til medlemmer, når de strejker og ikke får
løn. 67 Ørstedværket er et stort kraftværk i København, der producerer
elektricitet 68 DFDS er Det Forenede Dampskibsselskab. Var et af de
største rederier i Danmark. 69 Kopperne i dækket betyder, at kopperne
var gemt i dybe skabe, så de ikke smadrede, hvis skibet gyngede for
meget. 66

Nu var det med at komme op til den af DFDS befalede læge og blive
totalt undersøgt for både legemlige og åndelige sygdomme. Han syntes
nok, at jeg var lidt spinkel, men ellers sund nok, så jeg passerede hans
stærke brilleglas. Jeg fik bedstefaders værktøjskasse, en stor firkantet
kasse med låg og beslag. Nu var Otto kommet hjem, så han stod op og
hjalp mig til båden med kassen med mere. Da jeg for sidste gang gik ud
af døren i nr. 32, sagde fruen til min far: Ja, nu kan du jo se, om han
kan være hos andre mennesker! Egentlig ville jeg have været i
snedkerlære, men da snedkermestrene i København ikke havde deres
lærlinge boende, og jeg hverken kunne eller ville bo hjemme, ja så var
den hurtigste udvej at sende mig til søs, og -- ja -- det var egentlig
godt. Jeg trængte til både mad og øretæver og fik begge dele, men
absolut ikke flere end de andre drenge ombord.''
\end{quote}

I damperne var der brug
for en helt ny type søfolk. Det var folk, der kunne håndtere og
vedligeholde de teknisk komplicerede dampkedler. Matroserne fik derfor
selskab af fyrbødere og maskinister, der havde deres egen fagforening og
arbejdede under andre vilkår med meget faste regler for arbejdstider med
mere. Men det gik de fleste steder nogenlunde. Lærepladser for smede var
de fleste steder et lige så barsk sted at blive udlært som på et skib.
Det var derfor ikke svært for smedene at falde ind i jargonen, selv om
tilværelsen blev mere opdelt om bord. Fyrbøderne snakkede ikke så meget
med ''dem forude'', matroserne, ganske enkelt fordi de to grupper ikke
opholdt sig de samme steder på skibet i dagligdagen. Det aftvang en
naturlig respekt, hvis man var god til sit håndværk. Ikke alle smede var
dog lige søstærke, men alt kunne jo læres\ldots{} 

\begin{quote}
''Der var jo ikke
arbejdsløshedskasser dengang. Enhver måtte klare sig selv. Der var jo
fattigforsorgen70, men den undgik enhver ærekær borger. Jeg gik en måned
uden arbejde og var hver dag på tæerne fra morgenstunden, men alle vegne
den samme besked, desværre er der ikke brug for Dem. Det var en
trøstesløs vandring fra sted til sted. Min moders søster havde et stort
pensionat i Svendsgade. Hende hjalp jeg med at hente varer hjem og
gjorde anden nytte, så der fik jeg min gode mad, så jeg betalte kun for
logiet hjemme. En dag jeg gik på Kongens Nytorv, kom en tidligere svend
hos min læremester mig i møde. Han sejlede nu som første mester med s/s
''JEANNE'', rederiet Heimdal. Han og jeg havde arbejdet meget sammen, og
han spurgte mig, hvorledes det gik. Snavs, sagde jeg. Kunne du tænke dig
at komme ud at sejle? Det kunne jeg godt, for den drivertilværelser
huede mig ikke. Han gav mig et kort, hvorefter jeg henvendte mig til
forhyringsagent Jepsen i Nyhavn. Jeg fik en søfartsbog udleveret og blev
påmønstret som lemper71, men jeg skulle gå dagvagt i maskinen fra kl. 6
til 6, og kun når det kneb med kullene, når de lå langt tilbage i
bunkerne skulle jeg hjælpe til der. Min moder blev meget overrasket, da
jeg kom hjem og fortalte, at jeg skulle ud at sejle. Jeg fik en dyne og
en pude, og så sagde jeg farvel og tak og drog på langtur med s/s
''JEANNE''. Den var bygget i England og mandskabslukaferne72 var i
stævnen. Det var ret ubehageligt, når man skulle midtskibs i dårligt
vejr. Jeg arbejdede mest i maskinen med reparationer og vedligeholdelse.
Der lærte jeg meget. Vi sejlede først til Skutskär, en lasteplads nær
Gävle73, hvor vi lastede træ til Rouen74 i Frankrig. Oprejsen gik godt
med fint vejr, men på rejsen igennem Østersøen til Kielerkanalen75 havde
vi meget hårdt vejr. Jeg var meget søsyg, og først da vi kom til
Holtenau ved Kielerkanalen søndag morgen, var skibet i ro igen, og kunne
jeg have gået i land, da vi lå i slusen, havde aldrig nogen fået mig om
bord i noget skib mere, men jeg måtte fortsætte, og efterhånden kom man
over de børnesygdomme også. Da jeg mest opholdt mig i maskinen, kom jeg
ikke så meget i berøring med gutterne forude. Det var brave mennesker,
og de var ikke brovtne76 over, at jeg havde en del lettere tjeneste end
dem. De respekterede mig som fagmand, og jeg blev ommønstret til
donkeymand, så

70

Fattigforsorgen er sparsom økonomisk hjælp fra det offentlige. Den blev
anset for nedværdigende at få. Lemper er en, der skovlede kul ind i
dampkedlerne. 72 Lukaf er et opholdsrum for mandskabet om bord. 73 Gävle
er en svensk kystby ca. 150 km nord for Stockholm. 74 Rouen er en fransk
kystby 50 km nordvest for Paris. 75 Kielerkanalen er en tysk kanal, der
forbinder Østersøen med Nordsøen. 76 Brovtne betyder sure. 71

19

ved land passede jeg donkeykedlen77, medens fyrbøderne havde rengøring
af hovedkedlerne og maskinerne, når vi lå i land. Vi havde senere fået
en lemper, en ung fynbo, som fyrbøderne gjorde megen grin med. Dengang
var det således, at hver fyrbøder havde en ration af 2 flasker brændevin
pr. uge i fast ration. Senere blev det ændret, så vi fik kakao udleveret
i stedet for snaps. Den omtalte unge fynbo skulle jeg vække en dag i
søen, inden han skulle på vagt klokken 8 morgen. Han blev purret ud78
klokken 7.30, da han skulle spise frokost, før han tørnede til. Jeg
vækkede ham med de ord: Op at stå, du skal ud og skaffe. Det er jo
udtryk for spisning om bord. Han svarede helt grædefærdigt på sit fynske
mål: Hvad skal jeg skaffe, i går skaffede jeg to ankre brændevin, jeg
kan da ikke blive ved med at skaffe! Det morede os alle, hans udbrud.
Han var jo ikke klar over, at jeg mente `frokost'.''
\end{quote}
