\part{Dampskibe}\label{part:dampskibe}

En damper - eller et dampskib - er et fragtskib, der bliver drevet frem
af en dampmaskine og er bygget af jern eller stål. I den allerførste tid
blev der også blev bygget dampskibe af træ. 

Dampfragtskibe begyndte at gøre sig gældende fra omkring 1875 til 1900.
Ganske vist var der før den tid så småt begyndt at komme dampere i
indenrigs- og nærfarten, men det var hovedsagelig til passager- og
postruter og faste fragtruter. I 1870 var der således kun 4 danske
dampskibe i \wordd{trampfart}{Trampfart er, når et skib sejler i
fri fart mellem forskellige havne, hvorfra og hvortil der skal
transporteres varer. I modsætning hertil er der skibe, der er placeret i
linjefart med gods mellem to eller flere bestemte havne.} - altså i fri
fart mellem forskellige havne - i nordeuropæiske farvande, men i
slutningen af perioden begyndte dampskibene at gå på længere rejser.

Sejlskibsflåden var hjemmehørende i havne placeret rundt omkring i hele
kongeriget, specielt koncentreret i byerne omkring Det sydfynske Øhav.
Med dampskibstiden ændrede dette mønster sig. Dampskibsrederierne blev
centreret omkring hovedstaden, hvor næsten hele dampskibsflåden blev
hjemmehørende. Her møder man dog også undtagelser som eksempelvis
rederiet J. Lauritzen, der indtil 1914 havde hjemsted i Esbjerg,
hvorefter firmaet flyttede til København. Der var også forskellige
dampskibsrederier i Aabenraa og rederiet H. C. Christensen i Marstal.

Dampskibenes størrelse varierede meget. De mindste af slagsen fra
dampskibstidens begyndelse kunne medtage en last på et par hundrede tons.
De senere kunne medtage adskillige tusinde tons fragt. Tilsvarende var
der meget stor forskel på besætningens størrelse. 

Dampskibene sejlede i epokens begyndelse i de nære farvande, men senere
gik turen også ud på langfart. En stor del af dampskibene var beskæftiget
med at transportere alle mulige varer i nordeuropæiske farvande. Der var
typisk tale om landbrugsprodukter til Storbritannien og kul tilbage til
de danske kakkelovne, der opvarmede hjemmene, før vi fik oliefyr og
fjernvarme. 

Røgen fra de sidste danske lastdampere er for længst forsvundet i den blå
luft. Men man kan stadigvæk komme på en tur med et af de tilbageværende
næsten lydløse dampskibe, nemlig passagerskibene SKJELSKØR og HJEJLEN. De
blev bygget henholdsvis i 1915 og 1861. HJEJLEN sejler stadig på
Silkeborgsøerne.
